## Лабораторная работа №7 "Изучение методов трансляции"

Выполнил студент группы **ИСЭбд-21 Александров Макар**

### Задание:

**Разработать транслятор программ Pascal-FASM с проверкой синтаксиса и семантики исходной программы.**

**[Видео-пример работы программы](https://www.dropbox.com/s/my2imuou8o21iqo/lab7.mkv?dl=0)**

Пример работы программы:
*PascalCALC.pas*
```
var
    x, y: integer;
    res1, res2, res3, res4: integer;
begin
    write('input x: '); readln(x);
    write('input y: '); readln(y);
    res1 := x + y; write('x + y = '); writeln(res1);
    res2 := x - y; write('x - y = '); writeln(res2);
    res3 := x * y; write('x * y = '); writeln(res3);
    res4 := x / y; write('x / y = '); writeln(res4);
end.

```

*ASMCALC.asm*
```
format PE console

entry start

include 'win32a.inc'

section '.data' data readable writable
	spaceStr db '%d', 0
	dopStr db '%d', 0ah, 0
	x dd ?
	y dd ?
	res1 dd ?
	res2 dd ?
	res3 dd ?
	res4 dd ?
	str5 db 'x * y = ', 0
	str6 db 'x / y = ', 0
	str3 db 'x + y = ', 0
	str4 db 'x - y = ', 0
	str1 db 'input x: ', 0
	str2 db 'input y: ', 0
section '.code' code readable executable

	 start:
		 push str1
		 call [printf]
		 push x
		 push spaceStr
		 call [scanf]

		 push str2
		 call [printf]
		 push y
		 push spaceStr
		 call [scanf]

		 mov ecx, [x]
		 add ecx, [y]
		 mov [res1], ecx
		 push str3
		 call [printf]
		 push [res1]
		 push dopStr
		 call [printf]

		 mov ecx, [x]
		 sub ecx, [y]
		 mov [res2], ecx
		 push str4
		 call [printf]
		 push [res2]
		 push dopStr
		 call [printf]

		 mov ecx, [x]
		 imul ecx, [y]
		 mov [res3], ecx
		 push str5
		 call [printf]
		 push [res3]
		 push dopStr
		 call [printf]

		 mov eax, [x]
		 mov ecx, [y]
		 div ecx
		 mov [res4], eax
		 push str6
		 call [printf]
		 push [res4]
		 push dopStr
		 call [printf]

	 finish:

		 call [getch]

		 call [ExitProcess]

section '.idata' import data readable

	 library kernel, 'kernel32.dll',\
	 msvcrt, 'msvcrt.dll'

	 import kernel,\
	 ExitProcess, 'ExitProcess'

	 import msvcrt,\
	 printf, 'printf',\
	 scanf, 'scanf',\
	 getch, '_getch'
  ```
